\documentclass{beamer}

%%% packages %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}%for coloring
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Ilmenau}  %% Themenwahl
%\usetheme{Madrid}
\title{Parser}
\subtitle{Repetitorium für Informatik II (SS17)}
\author{Anna Bösemann}
\date{}

% Colocando numero de paginas no slide
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamercolor{background canvas}{bg=}
\linespread{1.5}
\newcommand{\flash}[1]{\begin{center}\textbf{\LARGE #1}\end{center}}


%%% document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
\AtBeginSection[]{
  \frame{
    \frametitle{Inhaltsverzeichnis}
    \tableofcontents[currentsection]
  }
}
\section{Parser}
\begin{frame}\frametitle{Warum Parser?}
\begin{itemize}
  \item Verwendung kontextfreier Grammatiken G zur Analyse von Quelltexten
  \item Wir übersetzen Quelltexte in \textbf{Tokenfolgen}
  \item Ein Spezialtoken \$\$ (EOF)
  \item Parser macht Syntaxanalyse der Tokenfolge
  \item Bei erfolgreicher Ableitung ist das Quellprogramm gültig
\end{itemize}
\[(13+(5+3)) \rightarrow (int + ( int + int )) \xrightarrow{parser} \text{gültig?}\]
\end{frame}

\section{Ableitung}
\begin{frame}\frametitle{Ableitungen}
\includepdf[pages=75,pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{rechts- vs. linksseitig}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{rechtsseitig}: wählen des ersten rechten Nichtterminals
    \item \textbf{linksseitig}: wählen des ersten linken Nichtterminals
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel}
\includepdf[pages=76, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Eindeutigkeit vs. Mehrdeutigkeit}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{eindeutig}: genau ein Ableitungsbaum
    \item \textbf{mehrdeutig}: mindestens zwei verschiedene Ableitungsbäume, trotz links- oder rechtsseitiger Ableitung
  \end{itemize}
  \begin{exampleblock}{Aufgabe}
    \begin{itemize}
      \item Terminal $T := \{+, id, \$\$\}$
      \item Nichtterminal $N := \{ST, EXPR\}$
      \item Startsymbol $S := ST$
      \item Produktionen $P := \{ST \rightarrow EXPR, EXPR \rightarrow id | EXPR + EXPR\}$
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Parserklassen}
\begin{frame}\frametitle{Parserklassen}
\begin{itemize}
  \item[LL(k)] Parser
  \begin{itemize}
    \item Abarbeitung von links-nach-rechts mit Linksseitiger Ableitung
    \item vorraussagende Parser
  \end{itemize}
  \item[LR(k)] Parser
  \begin{itemize}
    \item Abarbeitung von links-nach-rechts mit Rechtsseitiger Ableitung
    \item schiebe-reduzier Parser
  \end{itemize}
\end{itemize}
Das \textbf{k} steht für die Tokenanzahl, die \emph{vorrausgeschaut} werden muss.
\end{frame}

\subsection{LL(k) Syntaxanalyse}
\begin{frame}\frametitle{LL-Syntaxanalyse Beispiel}
  \begin{exampleblock}{Beispiel}
      \begin{itemize}
        \item $T := \{id, +, \$\$\}$
        \item $N := \{S,E\} $
        \item $S := S$
        \item $P := \{S \rightarrow id E, E \rightarrow + id E | \$\$\}$
      \end{itemize}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{LL(k)-Syntaxanalyse}
\includepdf[pages=100, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Linksrekursion}
\includepdf[pages=101, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}\frametitle{Gemeinsame Präfixe}
\includepdf[pages=104, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\subsection{Nicht-rekursive LL-Parser}
\begin{frame}\frametitle{Modell eines nicht-rekursiven LL-Parser}
\includepdf[pages=109, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Steuerung}
  \flash{Schaue das oberste Stapelsymbol X und das aktuelle Eingabezeichen a an!}
   \begin{itemize}
     \item $X \in \mathbb{N}$ und $M[X,a] = X \rightarrow \alpha$ ist eindeutig $\Rightarrow$ X vom Stapel entfernen und $\alpha$ 
     von rechts nach links auf den Stack legen.
     \item $X = a (X \neq \gamma_0, a \neq \$\$ \Rightarrow $ X vom Stack entfernen, nächstes Eingabezeichen betrachten
     \item $X = \gamma_0, a = \$\$ \Rightarrow$ erfolgreich 
   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parser-Beispiel}
\includepdf[pages=112, pagecommand={},offset=0 -20, width=0.95\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Konstruktion der Parse-Tabelle}
\includepdf[pages=120, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Konstruktion der Parse-Tabelle}
\includepdf[pages=121, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Beispiel-Konstruktion}
\includepdf[pages=123, pagecommand={},offset=0 -20, width=1.1\textwidth]{info20170620.pdf}
\end{frame}

\section{Literatur}
\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle{Literatur}
%\bibliographystyle{amsalpha}
%\bibliography{../bib_files/jabrefmaster.bib}
\begin{thebibliography}{9}
 \bibitem{Kapitel Automaten und Formale Sprachen} \emph{Slides zur Informatik II SS17}
\end{thebibliography}
\end{frame}

\begin{frame}
 \centering
\end{frame}

\end{document}